%!TEX root = dissertation.tex
% \pagestyle{plain}
\begin{thebibliography}{999}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Список литературы}
\baselineskip 21pt

%0000000000000000000000000000000000
%  introduction
%0000000000000000000000000000000000
\Rus
\bibitem{prt_RF}Об утверждении приоритетных направлений развития науки, технологий и техники в 
                Российской Федерации и перечня критических технологий Российской Федерации: Указ 
                Президента Рос. Федерации от 7~июля 2011~г. \No~899~// Собр. законодательства Рос. 
                Федерации.~--- 2011.~--- \No~28.~--- Ст.~4168.
% указ президента
\Eng
\bibitem{GSR_12}Renewables 2012 Global Status Report.~--- REN21, 2012.~--- Paris: 
                REN21 Secretariat.~--- 176~p. 
%
\Rus
\bibitem{Cher}  Черный,~С.\,Г. Численное моделирование течений в турбомашинах~/ С.\,Г.~Черный, Д.\,В.~Чирков, 
                В.\,Н.~Лапин, В.\,А.~Скороспелов, С.\,В.~Шаров.~--- Новосибирск:~Наука, 2006.~--- 202~с.
%
\Eng
\bibitem{Rupr}  Ruprecht,~A. Numerical prediction of vortex instabilities in turbomachinery~/ A.~Ruprecht // 
                Notes on Numerical Fluid Mechanics and Multidisciplinary Design.~--- Springer Verlag.~--- 
                2006.~--- Vol.~93.~--- P.~211--224.
%
\Eng
\bibitem{Vunen1} Ciocan,~G.\,D. Experimental Study and Numerical Simulation of the FLINDT Draft Tube 
                Rotating Vortex~/ G.\,D.~Ciocan, M.\,S.~Iliescu, T.\,C.~Vu, B.~Nennemann, F.~Avellan //
                J. of Fluids Engineering.~--- 2007.~--- Vol.~129, No.~2.~--- P.~146--158.
%
\Rus
\bibitem{Smir}  Смирнов,~Е.\,М. Опыт численного анализа пространственных турбулентных течений в 
                турбомашинах~/ Е.\,М.~Смирнов, А.\,И.~Кириллов, В.\,В.~Рис // Научно"=технические 
                ведомости.~--- СПб.: СПбГПУ.~--- 2004.~--- \No~2(36).~--- C.~55--70.
%
\Eng
\bibitem{Kuro}  Enomoto,~Y. Design optimization of Francis turbine runner using 
                multi"=objective genetic algorithm~/ Y.~Enomoto, S.~Kurosawa, T.~Suzuki // Proc. of 22nd 
                IAHR Symp. on Hydraulic Machinery and Systems.~--- 2000.~--- P.~1--10.
%
\Rus
\bibitem{granovsky} Грановский,~С.\,А. Конструкции и расчет гидротурбин~/ С.\,А.~Грановский, 
                    В.\,М.~Малышев, В.\,М.~Орго, Л.\,Г.~Смоляров.~--- Л.: Машиностроение, 1974.~--- 408~c.
%
\Rus
\bibitem{shevch} Шевченко,~Н.\,Г. Прогнозирование гидравлической силы воздействия потока воды на
                 кольцевой затвор гидротурбины~/ Н.\,Г.~Шевченко, Е.\,С.~Коваль // Сборник научных 
                 трудов SWorld. Матер. межд. научно"=практической конференции <<Современные 
                 направления теоретических и прикладных исследований'2013>>.~--- Выпуск~1. Том~6.~--- 
                 Одесса: КУПРИЕНКО, 2013.~--- ЦИТ: 113-0282.~--- С.~19-22.
%
\Rus
\bibitem{Jmud}  Жмудь,~А.\,Е. Гидравлический удар в гидротурбинных установках~/ А.\,Е.~Жмудь.~--- 
                Изд-во ГЭИ, 1953.~--- 235~с.
%
\Rus
\bibitem{krivch} Кривченко,~Г.\,И. Гидромеханические переходные процессы в гидроэнергетических 
                 установках~/ Г.\,И.~Кривченко, Н.\,Н.~Аршеневский, Е.\,Е.~Квятковский, В.\,М.~Клабуков.~--- 
                 Под ред. Г.\,И. Кривченко.~--- Москва:~Энергия, 1975.~--- 368~с.
%
\Eng 
\bibitem{Nicol} Nicolet,~C. Unstable Operation of Francis Pump-Turbine at runaway: Rigid and Elastic Water 
                Column Oscillation Modes~/ C.~Nicolet, S.~Alligne, B.~Kawkabani, J.-J.~Simond, F.~Avellan. //
                J. of Fluid Machinery and Systems.~--- 2009.~--- Vol.~2, No.~4.~--- P.~324--333.
%
\Rus
\bibitem{Popov} Попов,~Д.\,Н. Нестационарные гидромеханические процессы~/ Д.\,Н.~Попов.~--- 
                М.: Машиностроение, 1982.~--- 239~с.
%
\Rus
\bibitem{AleksMon} Алексеенко,~С.\,В. Введение в теорию концентрированных вихрей~/ С.\,В.~Алексеенко, 
                П.\,А.~Куйбин, В.\,Л.~Окулов.~--- Москва-Ижевск: Институт компьютерных исследований, 
                2005.~--- 504 С.
%
\Rus
\bibitem{KuiPilZah} Куйбин,~П.\,А. Развитие моделей для описания нестационарных явлений в гидротурбинах~/
                П.\,А.~Куйбин, И.\,М.~Пылев, А.\,В.~Захаров // Современная наука.~--- 2012.~--- 
                Т.~2, \No.~10.~--- С.~232-238.
%
\Rus
\bibitem{Samoil} Самойлович,~Г.\,С. Нестационарное обтекание и аэроупругие колебания решеток 
                турбомашин~/ Г.\,С.~Самойлович.~--- Москва: Изд-во Наука, 1969.~--- 444 с.
%
\Rus
\bibitem{GorKurBook} Горелов,~Д.\,Н. Аэродинамика решеток в нестационарном потоке~/ Д.\,Н.~Горелов, 
                В.\,Б.~Курзин, В.\,Э.~Сарен.~--- Новосибирск: Изд-во Наука, Сиб. Отд., 1971.~--- 272 с.
%
\Rus
\bibitem{GorKurAtlas} Горелов,~Д.\,Н. Атлас нестационарных аэродинамических характеристик решеток 
                профилей~/ Д.\,Н.~Горелов, В.\,Б.~Курзин, В.\,Э.~Сарен.~--- Новосибирск: Изд-во Наука, 
                Сиб. Отд., 1974.~--- 150 с.
%
\Rus
\bibitem{KurTurb} Курзин,~В.\,Б. Об акустическом резонансе в турбомашинах~/ В.\,Б.~Курзин // Проблемы 
                прочности.~--- 1974.~--- \No~8.~--- С.~94-98.
%
\Rus
\bibitem{Kur93} Курзин,~В.\,Б. Низкочастотные собственные акустические колебания в проточной части
                гидротурбин~/ В.\,Б.~Курзин // Прикл. механика и техн. физика.~--- 1993.~--- \No~2.~--- 
                С.~96-106.
%
\Rus
\bibitem{OkulPil} Окулов,~В.\,Л. Неустойчивость напорных систем~/ В.\,Л.~Окулов, И.\,М.~Пылев // Докл. РАН. 
                Энергетика.~--- 1995.~--- Т.~341, \No~4.~--- С.~470-473.
%
\Rus
\bibitem{ArkOkulPil} Арм,~В.\,Х. Неустойчивость напорных систем гидроэнергоблоков~/ В.\,Х.~Арм, 
                В.\,Л.~Окулов, И.\,М.~Пылев // Изв. РАН. Энергетика.~--- 1996.~--- \No~3.~--- С.~122-132.
%
\Rus
\bibitem{Kur2013} Курзин,~В.\,Б. О влиянии сжимаемости воды на нестационарные характеристики гидротурбин~/ 
                В.\,Б.~Курзин // Инженерно-физический журнал.~--- 2013.~--- Т.~86, \No~5.~--- С.~1127-1133.
%
\Eng 
\bibitem{Li}    Li,~J. 3D unsteady turbulent simulations of transients of the Francis 
                turbine~/ J.~Li, J.~Yu, Y.~Wu // Proc. of 25th IAHR Symposium on hydraulic machinery and 
                systems.~--- Timisoara, Romania, 20-24 September, 2010.
%
\Eng 
\bibitem{Liu1}  Liu,~S. Runaway transient simulation of a model Kaplan turbine~/ S.~Liu, D.~Zhou, D.~Liu, 
                Y.~Wu, M.~Nishi // Proc. of 25th IAHR Symposium on hydraulic machinery and systems.~--- 
                Timisoara, Romania, 20-24 September, 2010.
%
\Eng 
\bibitem{Liu2}  Liu,~J. Three-dimensional flow simulation of transient power interruption process 
                of a prototype pump-turbine at pump mode~/ J.~Liu, S.~Liu, Y.~Sun, L.~Jiao, Y.~Wu, L.~Wang // 
                J. of Mechanical Science and Technology.~--- 2013.~--- Vol.~27, No.~5.~--- P.~1305-1312.
%
\Eng 
\bibitem{Nicolle} Nicolle,~J. Transient CFD simulation of a Francis turbine startup~/ J.~Nicolle, 
                  J.\,F.~Morissette, A.\,M.~Giroux // Proc. of 26th IAHR Symposium on hydraulic machinery and 
                  systems.~--- Beijing, China, 19-23 August, 2012.
%
%**********************************
%  my
%**********************************
\Rus
\bibitem{my1} Авдюшенко,~А.\,Ю. Численный алгоритм моделирования пространственных течений несжимаемой 
              жидкости на подвижных сетках~/ А.\,Ю.~Авдюшенко, С.\,Г.~Черный, Д.\,В.~Чирков // 
              Вычислительные технологии.~--- 2012.~--- Т.~17, \No~6.~--- С.~3-25.
%~2.79 усл.-печ. л.
\Rus
\bibitem{my1_2} Бабаченко,~Ю.\,В. Расчетное исследование радиальных сил, действующих на 
              ротор радиально-осевой гидротурбины~/ Ю.\,В.~Бабаченко, А.\,Ю.~Авдюшенко // 
              Известия Самарского научного центра Российской академии наук.~--- 2013.~--- 
              Т.~15, \No~4(2).~--- С.~547-552.
             %~1.19 усл.-печ. л.  
\Rus
\bibitem{my2}  Авдюшенко,~А.\,Ю. Численное моделирование переходных процессов в гидротурбинах~/ 
               А.\,Ю.~Авдюшенко, С.\,Г.~Черный, Д.\,В.~Чирков, В.\,А.~Скороспелов, П.\,А.~Турук // 
               Теплофизика и аэромеханика.~--- 2013.~--- Т.~20, \No~5.~--- С.~587-604.
%~2.63 усл.-печ. л.
\Rus
\bibitem{my3} Авдюшенко,~А.\,Ю. Метод расчета осевых и радиальных нагрузок на 
              рабочее колесо гидротурбины в нестационарном потоке~/ А.\,Ю.~Авдюшенко, С.\,Г.~Черный, 
              Д.\,В.~Чирков // Вычислительные технологии.~--- 2013.~--- Т.~18., \No~4.~--- С.~3-25.
%~2.41 усл.-печ. л.
\Eng
\bibitem{my4} Avdyushenko,~A.\,Yu. High-perfomance computations in problems of simulation and optimization of 
              turbine hydrodynamics~/ A.\,Yu.~Avdyushenko, A.\,S.~Astrakova, A.\,E.~Lyutov, S.\,G.~Cherny, 
              D.\,V.~Chirkov // Proc. of Third International Conference 
              High Performance Computing (HPC-UA 2013).~--- Ukraine, Kiev, 2013. P.~28-35. --- 
              \href{http://hpc-ua.org/hpc-ua-13/files/proceedings/5.pdf}
              {http://hpc-ua.org/hpc-ua-13/files/proceedings/5.pdf}
%~1.21 усл.-печ. л. 
\Rus
\bibitem{my5} Черный,~С.\,Г. Численная модель течения в гидротурбине с затвором~/ С.\,Г.~Черный, 
              А.\,Ю.~Авдюшенко, Д.\,В.~Чирков // Совместный выпуск журналов <<Вестник 
              Восточно-Казахстанского государственного технического университета им. Д. Серикбаева>> 
              и <<Вычислительные технологии>>.~--- Усть-Каменогорск, Казахстан, 2013.~--- C.~266-274.
%~0.95 усл.-печ. л.
\Rus
\bibitem{my6} Авдюшенко,~А.\,Ю. Метод численного моделирования переходных 
              процессов в гидротурбинах~/ А.\,Ю.~Авдюшенко, С.\,Г.~Черный // 
              Матер. XIII всероссийской конф. молодых ученых по математическому моделированию и информационным 
              технологиям.~--- Новосибирск, 2012.~--- 
              \href{http://conf.nsc.ru/files/conferences/ym2012/fulltext/137843/139439/Large_thesis_Avd.pdf}
              {http://conf.nsc.ru/files/conferences/ym2012/fulltext/137843\linebreak[1]/139439/Large\_thesis\_Avd.pdf}
%~0.93 усл.-печ. л.
\Rus
\bibitem{my7} Авдюшенко,~А.\,Ю. Численное моделирование переходного процесса пуска 
              гидротурбины в турбинный режим~/ А.\,Ю.~Авдюшенко // 
              Матер. XI всероссийской конф. <<Краевые задачи и математическое моделирование>>.~--- 
              Новокузнецк, 2012.~--- С.~7-16.
%~0.52 усл.-печ. л. = 9/16*0.93
\Eng
\bibitem{my8} Chirkov,~D. CFD simulation of pressure and discharge surge in Francis turbine at off-design 
              conditions~/ D.~Chirkov, A.~Avdyushenko, L.~Panov, D.~Bannikov, S.~Cherny, V.~Skorospelov, 
              I.~Pylev // Proc. of 26th IAHR Symposium on hydraulic machinery and systems.~--- 
              Beijing, China, 2012.~---
              \href{http://iopscience.iop.org/1755-1315/15/3/032038/pdf/1755-1315_15_3_032038.pdf}
              {http://iopscience.iop.org/1755-1315/15/3/032038/pdf/1755-1315\_15\_3\_032038.pdf}
%~1.21 усл.-печ. л.
\Rus
\bibitem{my9} Черный,~С.\,Г. Численное решение сопряженных задач <<гидродинамика"=упругость>>~/ 
              С.\,Г.~Черный, Д.\,В.~Чирков, В.\,Н.~Лапин, Д.\,В.~Банников, Д.\,В.~Есипов, Д.\,С.~Куранаков, 
              А.\,Ю.~Авдюшенко, В.\,А.~Скороспелов, П.\,А.~Турук // 
              Матер. XVII междунар. конф. по вычислительной механике и современным прикладным 
              программным системам (ВМСППС’2011).~--- М.:~Изд-во МАИ-ПРИНТ, 
              2011. ~--- C.~169-171.
%~0.25 усл.-печ. л.
\Eng
\bibitem{my10} Cherny,~S. 3D Numerical simulation of transient processes in hydraulic 
               turbines~/ S.~Cherny, D.~Chirkov, D.~Bannikov, V.~Lapin, V.~Skorospelov, 
               I.~Eshkunova, A.~Avdushenko // Proc. of 25th IAHR Symposium on hydraulic machinery and 
               systems.~--- Timisoara, Romania, 2010.~--- 
               \href{http://iopscience.iop.org/1755-1315/12/1/012071/pdf/1755-1315_12_1_012071.pdf}
               {http://iopscience.iop.org/1755-1315/12/1/012071/pdf/1755-1315\_12\_1\_012071.pdf} 
%~1.19 усл.-печ. л.
\Rus
\bibitem{my11} Черный,~С.\,Г. Численное моделирование нестационарных пространственных течений в 
               каналах решеток гидротурбин~/ С.\,Г.~Черный, Д.\,В.~Чирков, В.\,Н.~Лапин, И.\,Ф.~Ешкунова, 
               Д.\,В.~Банников, А.\,Ю.~Авдюшенко, В.\,А.~Скороспелов, П.\,А.~Турук // Матер. VIII 
               междунар. конф. по неравновесным процессам в соплах и струях (NPNJ`10).~--- М: Изд-во МАИ-ПРИНТ, 2010.~--- C.~72-75.
%~0.47 усл.-печ. л.  
\Rus
\bibitem{my12} Черный,~С.\,Г. Программа расчета течений воды или кавитационной смеси воды с паром в проточных 
               частях различных типов гидротурбин в циклической постановке CADRUN/2013~/ С.\,Г.~Черный, 
               Д.\,В.~Чирков, В.\,Н.~Лапин, Л.\,В.~Панов, В.\,А.~Скороспелов, А.\,Ю.~Авдюшенко // 
               Свид. о гос. рег. прогр. для ЭВМ. Рег.~\No~2013611576. Роспатент.
% -.-- усл.-печ. л.
\Rus
\bibitem{my13} Черный,~С.\,Г. Программа расчета течений воды в проточных частях различных типов 
               гидротурбин в полной постановке CADRUN2/2013~/ С.\,Г.~Черный, Д.\,В.~Чирков, В.\,Н.~Лапин, 
               В.\,А.~Скороспелов, А.\,Ю.~Авдюшенко // Свид. о гос. рег. прогр. для ЭВМ. 
               Рег.~\No~2013611580. Роспатент.
% -.-- усл.-печ. л.
\Rus
\bibitem{my14} Авдюшенко,~А.\,Ю. Метод численного моделирования переходных 
               процессов в гидротурбинах~/ А.\,Ю.~Авдюшенко, С.\,Г.~Черный //
               Тез. докл. XIII всеросс. конф. молодых ученых по математическому моделированию и информационным 
               технологиям.~--- Новосибирск, 15-17 октября 2012.~--- С.~14.
%~0.04 усл.-печ. л.
\Rus
\bibitem{my15} Авдюшенко,~А.\,Ю. Численное моделирование переходного процесса пуска гидротурбины 
               в турбинный режим~/ А.\,Ю.~Авдюшенко // 
               Тез. докл. XI всеросс. конф. <<Краевые задачи и математическое моделирование>>.~--- 
               Новокузнецк, 10-11 октября 2012.~--- С.~3. 
%~0.04 усл.-печ. л.
\Rus
\bibitem{my16} Авдюшенко,~А.\,Ю. Некоторые задачи гидродинамики водяных турбин и численные алгоритмы 
               их решения~/ А.\,Ю.~Авдюшенко, С.\,Г.~Черный, Д.\,В.~Чирков //  Тез. докл. межд. 
               конф. <<Современные проблемы прикладной математики и 
               механики: теория, эксперимент и практика>>, посвященной 90-летию со дня 
               рождения Н.\,Н.~Яненко.~--- Новосибирск, 30 мая-4 июня 2011.~--- C.~79. 
% 0.02 усл.-печ. л.
\Rus
\bibitem{my17} Авдюшенко,~А.\,Ю. Модификация метода расчета нестационарных турбулентных течений 
               с отрывами потока~/ А.\,Ю.~Авдюшенко// Материалы XLVII междунар. научной студенческой 
               конф. <<Студент и научно-технический прогресс>>:~Математика. Новосиб. гос. ун-т.~--- 
               Новосибирск, 11-15 апреля 2009.~--- C.~240.           
% 0.02 усл.-печ. л.
\Rus
\bibitem{my18} Авдюшенко,~А.\,Ю. Численное моделирование нестационарного течения в 
               горизонтальной гидротурбине~/ А.\,Ю.~Авдюшенко // Материалы XLVI междунар. научной 
               студенческой конф. <<Студент и научно-технический прогресс>>:~Математика. 
               Новосиб. гос. ун-т.~--- Новосибирск, 26-30 апреля 2008.~--- C.~113.
%~0.02 усл.-печ. л.
\Rus
\bibitem{lomakin} Бедчер,~Ф.\,С. Определение критического числа оборотов ротора насоса с учетом
                  сил, возникающих в уплотнениях~/ Ф.\,С.~Бедчер, А.\,А.~Ломакин // М.-Л.: Паро- и 
                  газотурбостроение. Машгиз.~--- 1957.~--- c.~249--269. (Труды ЛМЗ, вып. 5)
%
%1111111111111111111111111111111111
%  chapter 1
%1111111111111111111111111111111111
% ниже ссылки из первой статьи по подвижным сеткам
\Eng
\bibitem{trulio}Trulio,~J.\,G. Numerical solution of the one-dimensional hydrodynamic equations
                in an arbitrary time-dependent coordinate system~/ J.\,G.~Trulio, K.\,R.~Trigger // 
                Techn. Rep. UCLR-6522. Univ. of California. Lawrence Radiation Laboratory.~--- 1961.
%
\Eng
\bibitem{thomas}Thomas,~P.\,D. Geometric conservation law and its application to flow 
                computations on moving grids~/ P.\,D.~Thomas, C.\,K.~Lombart // AIAA J.~--- 
                1979.~--- Vol.~17, No.~10.~--- P.~1030--1037.
%
\Eng
\bibitem{demper}Demirdzic,~I. Space conservation law in finite volume calculations of fluid 
                flow~/ I.~Demirdzic, M.~Peric // Intern. J. Numer. for Methods in 
                Fluids.~--- 1988.~--- Vol.~8.~--- P.~1037--1050.
%
\Eng
\bibitem{shyy} Shyy,~W. Computational fluid dynamics with moving boundaries~/ W.~Shyy, H.\,S.~Udaykumar, 
               M.\,M.~Rao, R.\,W.~Smith.~--- Washington, DC: Taylor and Francis, 1996.~--- 304~p.
%
\Eng
\bibitem{lesoin}Lesoinne,~M. Geometric conservation laws for flow problems with moving boundaries and
                deformable meshes, and their impact on aerolastic computations~/ M.~Lesoinne, C.~Farhat // 
                Comput. Methods in Appl. Mech. and Eng.~--- 1996.~--- Vol.~134.~--- P.~71--90.
%
\Eng
\bibitem{koobus}Koobus,~B. Second-order time-accurate and geometrically conservative implicit 
                schemes for flow computations on unstructured dynamic meshes~/ B.~Koobus, C.~Farhat // 
                Comput. Methods in Appl. Mech. and Eng.~--- 1999.~--- Vol.~170.~--- P.~103--129.
%
\Eng
\bibitem{forst} Forster,~C. On the geometric conservation law in transient flow calculations on deforming 
                domains~/ C.~Forster, W.\,A.~Wall, E.~Ramm // Intern. J. for Numer. Methods in Fluids.~--- 
                2006.~--- Vol.~50.~--- P.~1369--1379.
%
\Eng
\bibitem{engel} Engel,~M. Flow simulation on moving boundary-fitted grids and application to 
                fluid-structure interaction problems~/ M.~Engel, M.~Griebel // Intern. J. for Numer. 
                Methods in Fluids.~--- 2006.~--- Vol.~50.~--- P.~437--468.
%
\Rus
\bibitem{zaits} Зайцев,~Н.\,О. Применение деформируемых сеток для численного моделирования течений 
                в областях с подвижными границами~/ Н.\,О.~Зайцев, Н.\,А.~Щур // Научно"=техн. ведомости 
                Санкт"=Петербургского гос. ун-та.~--- 2006.~--- Т.~47.~--- С.~15--22.
%
\Rus
\bibitem{volkov}Волков,~К.\,Н. Дискретизация уравнений Навье"=Стокса на подвижных неструктурированных 
                сетках~/ К.\,Н.~Волков // Вычисл. методы и программирование.~--- 2008.~--- Т.~9.~--- 
                С.~256--273.
%
\Eng
\bibitem{sharma} Launder,~B.\,E. Application of energy dissipation model of turbulence to
                 the calculation of flow near a spinning disc~/ B.\,E.~Launder, B.\,I.~Sharma // 
                 Letters in Heat and Mass Transfer.~--- 1974.~--- Vol.~1, No.~2.~--- P.~131--138.
%
\Rus
\bibitem{fiht}  Фихтенгольц,~Г.\,М. Курс дифференциального и интегрального 
                исчисления~/ Г.\,М.~Фихтенгольц.~--- М.: Физматлит, 2001.~--- Т.~2.~--- 810~с.
%
\Eng
\bibitem{RizziErikson} Rizzi,~A. Computation of flow around wings based on the Euler
                       equations~/ A.~Rizzi, L."=E.~Eriksson // J. Fluid. Mech.~--- 1984.~--- 
                       Vol.~148.~--- P.~45--71.
%
\Eng
\bibitem{anders}Anderson,~W.\,K. Comparison of finite volume flux vector splittings 
                for the euler equations~/ W.\,K.~Anderson, J.\,L.~Thomas, B.~van Leer // AIAA J.~--- 1986.~--- Vol.~24, No.~9.~--- P.~1453--1460.
%
\Eng
\bibitem{takami}Takami,~H. Steady two-dimensional viscous flow of an incompressible fluid past a 
                circular cylinder~/ H.~Takami, H.\,B.~Keller // Phys. Fluids Suppl.~--- 1969.~--- 
                Vol.~12.~--- P.~11--51.
%
\Eng
\bibitem{dennis}Dennis,~S. Numerical solutions for steady flow past a circular cylinder at 
                Reynolds numbers up to 100~/ S.~Dennis, G.Z.~Chang // J. of Fluid Mech.~--- 
                1970.~--- Vol.~42.~--- P.~471--493.
%
\Rus
\bibitem{belocirk} Белоцерсковский,~О.М. Численное моделирование в механике сплошных сред: 2-е изд., 
                   перераб. и доп~/ О.М.~Белоцерсковский.~--- М.: Физматлит, 1994.~--- 448~с.
%
\Eng
\bibitem{tuan} Tuann,~S.\,Y. Numerical studies of the flow around a circular cylinder by a 
               finite element method~/ S.\,Y.~Tuann, M.\,D.~Olson // 
               Computers and Fluids.~--- 1978.~--- Vol.~6.~--- P.~219--234.
%
\Eng
\bibitem{braza} Braza,~M. Numerical study and physical analysis of the pressure
                and velocity fields in the near wake of a circular cylinder~/ M.~Braza, P.~Chassaing, 
                H.~Minh // J. of Fluid Mech.~--- 1986.~--- Vol.~8.~--- P.~79--98.
%
\Eng
\bibitem{coutan}Coutanceau,~M. Experimental determination of the main features of the viscous flow 
                in the wake of a circular cylinder in uniform translation. Part 1. Steady flow~/ 
                M.~Coutanceau, R.~Bernard // J. of Fluid Mech.~--- 1977.~--- Vol.~79.~--- P.~231--254.
%
\Eng
\bibitem{tritt} Tritton,~D.\,J. Experiments on the flow past a circular cylinder at low Reynolds numbers~/ 
                D.\,J.~Tritton // J. of Fluid Mech.~--- 1959.~--- Vol.~6.~--- P.~547--567.
%
\Rus
\bibitem{universe}Ешкунова,~И.\,Ф. Ускорение сходимости решения нестационарных 
                  задач динамики несжимаемой жидкости~/ И.\,Ф.~Ешкунова, С.\,Г.~Черный, Д.\,В.~Чирков // 
                  Вычислительные технологии.~--- 2011.~--- Т.~16, \No~5.~--- C.~30--49.
%
\Eng
\bibitem{amdal} Amdahl,~G. Validity of the single-processor approach to achieving 
                large-scale computing capabilities~/ G.~Amdahl // 
                Proc. of AFIPS Conf., AFIPS Press.~--- 1967.~--- V.~30.~--- P.~483--485.                
%
\Eng
\bibitem{MPI} MPI: A Message-Passing Interface Standart. Version 3.0.~--- University 
              of Tennessee, Knoxville, Tennessee.~--- 2012.~--- 852~p.                
%
%2222222222222222222222222222222222
%  chapter 2
%2222222222222222222222222222222222
% ниже ссылки из второй статьи по переходным процессам
\Eng
\bibitem{Vunen2}Vu,~T.\,C. Experimental study and unsteady simulation of the FLINDT draft tube rotating 
                vortex rope~/ T.\,C.~Vu, B.~Nennemann, G.\,D.~Ciocan, M.\,S.~Iliescu, O.~Braun, F.~Avellan // 
                Proceedings of the Hydro 2004 Conference.~--- Porto, Portugal, FE-05-1175.
%
\Eng
\bibitem{Vu}    Vu,~T.\,C. Accuracy assessment of current CFD tools to predict hydraulic turbine 
                efficiency hill chart~/ T.\,C.~Vu, S.~Retieb // Proceedings of the XXI IAHR Symposium on 
                Hydraulic Machinery and Systems.~--- 2002.~--- Lausanne, Switzerland.
%
\Rus
\bibitem{jukovskii} Жуковский~Н.\,Е. О гидравлическом ударе в водопроводных трубах~/ Н.\,Е.~Жуковский.~--- 
                    Л.: Гостехиздат, 1949. ~--- 103~с.
%
\Rus
\bibitem{bannikov} Банников,~Д.\,В. Оптимизационное проектирование ротора гидротурбины по критериям 
                   эффективность"=прочность~/ Д.\,В.~Банников, Д.\,В.~Есипов, С.\,Г.~Черный, Д.\,В.~Чирков // 
                   Теплофизика и аэромеханика.~--- 2010.~--- Т.~17, \No~4.~--- C.~651--658.
%
\Eng
\bibitem{kimchen} Chen,~Y.\,S. Computation of turbulent flows using an extended k-$\varepsilon$
                  turbulence closure model~/ Y.\,S.~Chen, S.\,W.~Kim.~--- NASA CR-179204.~--- 1987.
%
\Eng
\bibitem{nicolet} Nicolet,~C. Hydroacoustic modelling and numerical simulation of unsteady operation of 
                  hydroelectric systems: Ph. D. Thesis~/ Nicolet Christophe.~--- 2007.~--- EPFL No~3751.~--- 
                  314~p.
%
\Rus
\bibitem{AntKajMon} Антонцев,~С.\,Н. Краевые задачи механики неоднородных жидкостей~/ С.\,Н.~Антонцев, 
                    А.\,В.~Кажихов, В.\,Н.~Монахов.~--- Новосибирск: Наука.~--- 1983.~--- 320~с.
%
\Rus
\bibitem{topaj} Топаж,~Г.\,И. Расчет интегральных гидравлических показателей гидромашин~/ Г.\,И.~Топаж.~--- 
                Л: Издательство Ленинградского университета.~--- 1989.~--- 208~с.
%
%3333333333333333333333333333333333
%  chapter 3
%3333333333333333333333333333333333
% ниже ссылки из третьей статьи по лабиринтам
\Rus
\bibitem{mak_pilev} Макаров,~В.\,В. Объемные и дисковые потери в радиально-осевых 
                    гидротурбинах~/ В.\,В.~Макаров, И.\,М.~Пылев, В.\,И.~Пьянов // Л.: 
                    Энергомашиностроение.~--- 1982.~--- \No~1.~--- С.~11--15.
%
\Rus
\bibitem{kuzminsk} Кузьминский,~С.\,С. Методические вопросы определения давлений и осевой силы в 
                   радиально"=осевых гидротурбинах~/ С.\,С.~Кузьминский, И.\,И.~Федорова, И.\,М.~Пылев 
                   // Л.: Энергомашиностроение.~--- 1979.~--- \No~3.~--- С.~6--9.
%
\Eng
\bibitem{staubli}  Staubli,~T. Parameters to adjust axial thrust~/ T.~Staubli, M.~Sallaberger, F.~Senn // 
                   Proceeding of internatioanl conference HYDRO2006. Porto Carras, Greece, 2006.
%
\Eng
\bibitem{roy_vu} Le Roy,~V. Validation of CFD model for hydraulic seals~/ V.~Le Roy, F.~Guibault, T.~Vu // 
                 International Journal of Fluid Machinery and Systems.~--- 2009.~--- Vol.~2, No.~4.~--- 
                 P.~400--408.
%
\Eng
\bibitem{xi_rhode} Xi,~J. Rotordynamics of Turbine Labyrinth Seals with Rotor Axial 
                   Shifting~/ J.~Xi, D.\,L.~Rhode // International Journal of Rotating 
                   Machinery.~--- 2006.~--- Vol.~2006.~--- P.~1--11.
%
\Rus
\bibitem{idelchik} Идельчик,~И.\,Е. Справочник по гидравлическим сопротивлениям/ И.\,Е.~Идельчик.~--- 
                   М.: Машиностроение, 1992.~--- 672~с.
%
\Rus
\bibitem{marcinkovskii} Марцинковский,~В.\,А. Гидродинамика и прочность центробежных насосов~/ 
                        В.\,А.~Марцинковский.~--- М.: Машиностроение, 1970.~--- 296~c.
%
\Rus
\bibitem{makar} Макаров,~В.\,В. Исследование гидравлических сопротивлений вращающихся разгрузочных отверстий 
                и разработка рекомендаций по их определению/ В.\,В.~Макаров.~--- Тех. информация по этапу 13 
                хоз. договора \No~8123/3061.~--- Л., 1984.~--- 29~с. 
%
%4444444444444444444444444444444444
%  chapter 4
%4444444444444444444444444444444444
% ниже ссылки на литературу по кольцевым затворам
\Rus
\bibitem{etinberg} Этинберг,~И.\,Э. Гидродинамика гидравлических турбин~/ И.\,Э.~Этинберг, Б.\,С.~Раухман.~--- 
                   Л.: Машиностроение (Ленингр. отд-ние).~--- 1978.~--- 280~с.
%

\end{thebibliography}
